\documentclass[12pt]{article}

% ─── Packages ────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}

\geometry{margin=2.5cm}

% ─── Colors ──────────────────────────────────────────────────────────────────
\definecolor{codeblue}{RGB}{0,102,204}
\definecolor{codegray}{RGB}{128,128,128}
\definecolor{codered}{RGB}{180,0,0}

% ─── Listings ────────────────────────────────────────────────────────────────
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{codegray},
  keywordstyle=\color{codeblue},
  commentstyle=\color{codegray}\itshape,
}

% ─── Header / Footer ─────────────────────────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{GPU Kernel Generation — Reporte Experimental}
\lhead{\leftmark}
\cfoot{\thepage}

% ─── Title ───────────────────────────────────────────────────────────────────
\title{
  \textbf{Generación de Kernels GPU con SLM Aumentado:}\\
  \large Diseño Experimental y Análisis Estadístico\\[0.5em]
  \normalsize Comparación contra Modelos Baseline
}
\author{Cesar Alan Silva Ramos}
\date{\today}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% =============================================================================
% PARTE I — PRE-REGISTRO
% =============================================================================
\part{Pre-registro Experimental}
\textit{Esta sección fue definida antes de ejecutar los experimentos comparativos.}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Objetivo Experimental}

El objetivo de este experimento es evaluar si un sistema de generación de kernels GPU
basado en un Modelo de Lenguaje Pequeño (SLM) augmentado con decodificación restringida
por gramática (GBNF) y un ciclo de auto-reparación puede igualar o superar la tasa de
éxito de modelos frontier de mayor escala que utilizan \textit{prompting} directo sin
restricciones estructurales.

\subsection*{Preguntas de investigación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{¿Qué problema se evalúa?} La generación automática de kernels Triton GPU
    correctos y compilables a partir de operaciones PyTorch, comparando un método
    especializado basado en SLM contra modelos baseline de mayor escala.

  \item \textbf{¿Qué se desea demostrar?} Que la combinación de decodificación restringida
    por gramática + ciclo de auto-reparación permite que un SLM alcance tasas de
    compilación y corrección comparables a modelos con órdenes de magnitud más parámetros.

  \item \textbf{¿Qué métodos se comparan?}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Método propuesto:} SLM (GPT-OSS 20B via Fireworks AI) con
        pipeline especializado: gramática GBNF + validación en tres capas + auto-reparación.
      \item \textbf{Baseline 1:} DeepSeek V4 Pro (Fireworks AI) — prompting directo, sin
        restricciones estructurales.
      \item \textbf{Baseline 2:} Kimi K2 (Fireworks AI) — prompting directo, sin restricciones
        estructurales.
    \end{itemize}

  \item \textbf{Justificación de baselines:} Se seleccionaron dos modelos frontier
    ampliamente utilizados en la industria que representan el estado del arte en
    generación de código sin ajuste de dominio. La comparación es relevante porque
    evidencia el valor añadido por la infraestructura especializada frente a la capacidad
    bruta del modelo.
\end{itemize}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Hipótesis}

Se definen hipótesis para las dos métricas principales: tasa de compilación y tasa de
corrección numérica.

\subsection{Hipótesis H1 — Tasa de Compilación}

\begin{itemize}
  \item $H_0^{(1)}$: No existe diferencia significativa en la tasa de compilación
    entre el método propuesto y DeepSeek V4 Pro.
    \[H_0^{(1)}: p_{\text{propuesto}} = p_{\text{DeepSeek}}\]

  \item $H_1^{(1)}$: El método propuesto obtiene una tasa de compilación
    significativamente mayor o igual a la de DeepSeek V4 Pro.
    \[H_1^{(1)}: p_{\text{propuesto}} \geq p_{\text{DeepSeek}}\]
\end{itemize}

\subsection{Hipótesis H2 — Tasa de Corrección Numérica}

\begin{itemize}
  \item $H_0^{(2)}$: No existe diferencia significativa en la tasa de corrección
    numérica entre el método propuesto y Kimi K2.
    \[H_0^{(2)}: p_{\text{propuesto}} = p_{\text{Kimi}}\]

  \item $H_1^{(2)}$: El método propuesto obtiene una tasa de corrección numérica
    significativamente mayor o igual a la de Kimi K2.
    \[H_1^{(2)}: p_{\text{propuesto}} \geq p_{\text{Kimi}}\]
\end{itemize}

\subsection{Hipótesis H3 — Intentos hasta Éxito}

\begin{itemize}
  \item $H_0^{(3)}$: No existe diferencia en el número promedio de intentos LLM
    hasta obtener un kernel válido entre el método propuesto y los baselines.

  \item $H_1^{(3)}$: El método propuesto requiere un número similar o menor de
    intentos que los baselines para producir un kernel válido, gracias a la
    restricción estructural de la gramática.
\end{itemize}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Variables Experimentales}

\subsection{Variables Independientes}

Las variables independientes definen cómo está configurado cada método de generación:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Variables independientes por método}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Variable} & \textbf{Método Propuesto} & \textbf{Baseline 1 (DeepSeek)} & \textbf{Baseline 2 (Kimi K2)} \\
\midrule
Modelo base & gpt-oss-20b & deepseek-v4-pro & kimi-k2p5 \\
Parámetros (aprox.) & 8B & $\sim$200B+ & $\sim$200B+ \\
Proveedor & Fireworks AI & Anthropic & OpenAI \\
Temperatura & 0.0 & 0.0 & 0.0 \\
Gramática GBNF & Sí & No & No \\
Auto-reparación & Sí (máx. 3 intentos) & No & No \\
Prompt & Sistema + usuario & Solo usuario & Solo usuario \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Variables Dependientes}

Las variables dependientes son las métricas que se miden para realizar la comparación:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Tasa de compilación} ($CR$): Proporción de kernels que pasan la
    validación de compilación GPU.
  \item \textbf{Tasa de corrección numérica} ($NR$): Proporción de kernels que pasan
    \texttt{torch.allclose} contra baseline PyTorch.
  \item \textbf{Diferencia máxima absoluta} (\textit{max\_diff}): Error numérico
    máximo entre la salida del kernel y la referencia PyTorch.
  \item \textbf{Intentos hasta éxito} ($A$): Número de llamadas LLM requeridas para
    producir un kernel válido.
  \item \textbf{Speedup} ($S$): Cociente entre el tiempo de ejecución PyTorch y el
    tiempo del kernel generado.
    \[S = \frac{t_{\text{PyTorch}}}{t_{\text{kernel}}}\]
\end{itemize}

\subsection{Variables Controladas}

Las siguientes variables se mantienen fijas en todos los experimentos para garantizar
comparabilidad:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Hardware:} NVIDIA T4 (Google Colab), misma sesión por método.
  \item \textbf{Benchmark:} Mismo conjunto de operaciones PyTorch para todos los métodos.
  \item \textbf{Temperatura:} $T = 0.0$ en todos los modelos (salidas deterministas).
  \item \textbf{Número de operaciones evaluadas:} $N = 10$ operaciones por método
    (planificado: $N = 30$; reducido por restricciones de tiempo y costo de API).
  \item \textbf{Prompt de sistema:} El prompt de sistema del método propuesto incluye
    reglas explícitas de Triton; los baselines reciben el mismo enunciado de tarea.
  \item \textbf{Semilla aleatoria de inputs:} \texttt{torch.manual\_seed(42)} para
    todos los tensores de prueba.
\end{itemize}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Diseño Experimental}

\subsection{Estructura}

Se utiliza un diseño \textbf{within-subjects} (intra-sujeto), donde cada operación
PyTorch del benchmark es evaluada por los tres métodos. Esto permite comparaciones
directas por par de operación, reduciendo la variabilidad introducida por diferencias
en dificultad entre operaciones.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Número de grupos:} 3 (método propuesto, DeepSeek V4 Pro, Kimi K2).
  \item \textbf{Número de operaciones por grupo:} 30.
  \item \textbf{Total de llamadas LLM:} $\geq 90$ (más intentos de reparación).
\end{itemize}

\subsection{Benchmark de Operaciones}

El benchmark incluye operaciones representativas de tres categorías de complejidad:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Categorías del benchmark}
\begin{tabular}{llp{7cm}}
\toprule
\textbf{Categoría} & \textbf{\# ops} & \textbf{Ejemplos} \\
\midrule
Elementwise simple & 10 & \texttt{out = x * y + z}, \texttt{out = relu(x)}, \texttt{out = x + y} \\
Reducción & 10 & \texttt{out = sum(x)}, \texttt{out = max(x, dim=0)} \\
Compuesta & 10 & \texttt{out = softmax(x)}, \texttt{out = layer\_norm(x, w, b)} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Justificación del Diseño}

El diseño within-subjects se eligió porque:
\begin{enumerate}
  \item Elimina la variabilidad entre operaciones al comparar los tres métodos sobre
    exactamente los mismos inputs.
  \item Requiere menor tamaño de muestra para el mismo poder estadístico.
  \item Permite comparaciones pareadas que tienen mayor sensibilidad que comparaciones
    de grupos independientes.
\end{enumerate}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Métricas}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Definición de métricas}
\begin{tabular}{p{3cm}p{4cm}p{4cm}p{3cm}}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Fórmula / Criterio} & \textbf{Interpretación} & \textbf{Limitación} \\
\midrule
Tasa de compilación ($CR$) &
  $CR = \frac{\text{\# kernels compilados}}{\text{\# kernels generados}}$ &
  Mayor es mejor. $CR=1.0$ indica que todos los kernels compilaron. &
  No distingue calidad de kernels que compilan pero son incorrectos. \\
\midrule
Tasa de corrección ($NR$) &
  $NR = \frac{\text{\# kernels correctos}}{\text{\# kernels compilados}}$ &
  Mayor es mejor. Requiere GPU para ejecutar. &
  Depende de tolerancias \texttt{rtol=1e-3, atol=1e-3}; puede no capturar errores numéricos sutiles. \\
\midrule
Max diff &
  $\max |y_{\text{kernel}} - y_{\text{pytorch}}|$ &
  Menor es mejor. $0.0$ indica exactitud perfecta. &
  Valor único; puede ocultar distribución del error. \\
\midrule
Intentos ($A$) &
  Número de llamadas LLM hasta pasar todas las capas de validación. &
  Menor es mejor. $A=1$ indica éxito en primer intento. &
  Refleja tanto calidad del modelo como severidad del benchmark. \\
\midrule
Speedup ($S$) &
  $S = t_{\text{pytorch}} / t_{\text{kernel}}$ &
  $S > 1$: kernel más rápido que PyTorch. $S < 1$: overhead. &
  Varía por GPU, tamaño de tensor, calentamiento. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Tamaño del Efecto Esperado}

Se espera un efecto mediano ($d = 0.5$, Cohen) en la diferencia de tasas de compilación,
basado en la suposición de que la gramática GBNF elimina sistemáticamente errores de
estructura (imports faltantes, decorador \texttt{@triton.jit} ausente) que los baselines
cometen en una fracción de los casos.

Para tasas de corrección numérica, se espera un efecto menor ($d \approx 0.3$) ya que
este atributo depende más de la calidad de razonamiento del modelo que de las restricciones
estructurales.

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Análisis de Poder}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Nivel de significancia:} $\alpha = 0.05$
  \item \textbf{Poder estadístico objetivo:} $1 - \beta = 0.80$
  \item \textbf{Efecto esperado:} $d = 0.5$ (mediano, Cohen)
  \item \textbf{Tamaño de muestra estimado:} Para una prueba de McNemar con $\alpha=0.05$
    y poder $0.8$, se requieren aproximadamente $N = 28$ pares. Se utilizarán 30 para
    proveer un margen de seguridad.
\end{itemize}

\[
n \approx \frac{(z_{\alpha/2} + z_{\beta})^2}{(\text{efecto esperado})^2}
= \frac{(1.96 + 0.84)^2}{0.5^2} \approx 31.4
\]

Por lo tanto, $N = 30$ operaciones por método sería suficiente dado el efecto esperado.
En la ejecución real se utilizaron $N = 10$ operaciones, lo que reduce el poder
estadístico y es reconocido como limitación del estudio (ver Parte II).

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Plan Estadístico}

\subsection{Comparaciones Planeadas}

\begin{enumerate}
  \item Método propuesto vs.\ DeepSeek V4 Pro en tasa de compilación.
  \item Método propuesto vs.\ Kimi K2 en tasa de compilación.
  \item Método propuesto vs.\ DeepSeek V4 Pro en tasa de corrección numérica.
  \item Método propuesto vs.\ Kimi K2 en tasa de corrección numérica.
  \item Método propuesto vs.\ ambos baselines en número de intentos hasta éxito.
\end{enumerate}

\subsection{Pruebas Estadísticas}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Pruebas estadísticas por métrica}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Prueba} & \textbf{Justificación} \\
\midrule
Tasa de compilación / corrección & Prueba de McNemar &
  Datos binarios pareados (mismo benchmark) \\
Intentos hasta éxito & Prueba de Wilcoxon signed-rank &
  Datos ordinales, no se asume normalidad \\
Speedup & Prueba de Wilcoxon signed-rank &
  Distribución de speedup generalmente no normal \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Regla de Decisión}

Se rechazará $H_0$ si $p < \alpha = 0.05$ después de aplicar la corrección de
Bonferroni para comparaciones múltiples.

Con 6 comparaciones planeadas (sección 8.1), el umbral ajustado es:
\[\alpha_{\text{ajustado}} = \frac{0.05}{6} \approx 0.0083\]

\subsection{Intervalos de Confianza}

Se reportarán intervalos de confianza al 95\% para:
\begin{itemize}
  \item Diferencia de proporciones en tasa de compilación y corrección.
  \item Mediana del speedup por método.
  \item Mediana de intentos hasta éxito por método.
\end{itemize}

\subsection{Corrección por Comparaciones Múltiples}

Se aplicará corrección de Bonferroni dado que se realizan 6 comparaciones planeadas.
Si se detectaran comparaciones no planeadas post-hoc, se documentarán explícitamente
y se considerarán exploratorias.

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Reproducibilidad Experimental}

\subsection{Hardware}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Entorno de hardware}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Especificación} \\
\midrule
GPU & NVIDIA T4 (Google Colab) \\
VRAM & 15 GB \\
CPU & Intel Xeon (Colab) \\
RAM & 12.7 GB \\
Sistema Operativo & Ubuntu 22.04 (Colab runtime) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Entorno de Software}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Versiones de software}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Librería} & \textbf{Versión} \\
\midrule
Python & 3.11.x \\
PyTorch & 2.x \\
Triton & 3.x \\
fireworks-ai & $\geq$ 0.15.0 \\
python-dotenv & latest \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textit{Nota: Las versiones exactas se reportarán en la Parte II después de la ejecución.}

\subsection{Modelos Utilizados}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Modelos evaluados}
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{Rol} & \textbf{Modelo} & \textbf{Versión/ID} & \textbf{Proveedor} & \textbf{Parámetros} \\
\midrule
Método propuesto & GPT-OSS 20B & \texttt{gpt-oss-20b} & Fireworks AI & 20B \\
Baseline 1 & DeepSeek V4 Pro & \texttt{deepseek-v4-pro} & Fireworks AI & $\sim$670B \\
Baseline 2 & Kimi K2 & \texttt{kimi-k2p5} & Fireworks AI & $\sim$1T (MoE) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Configuración del Método Propuesto}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Temperatura:} 0.0
  \item \textbf{Gramática GBNF:} Activa — fuerza imports + \texttt{@triton.jit} a nivel de token.
  \item \textbf{Max tokens:} 4096
  \item \textbf{Intentos máximos:} 3
  \item \textbf{Prompt de sistema:} Fijo (mismo para todas las operaciones).
\end{itemize}

\subsection{Repositorio}

\begin{itemize}
  \item \textbf{GitHub:} \url{https://github.com/casrhub/llm-gpu-kernel-generation}
  \item \textbf{Commit de referencia:} \texttt{841054e}
  \item \textbf{Resultados:} \texttt{results\_method.json}, \texttt{results\_baseline\_deepseek-v4-pro.json},
    \texttt{results\_baseline\_kimi-k2p5.json}
\end{itemize}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Amenazas a la Validez (Pre-registro)}

\subsection{Validez Interna}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Diferencias de hardware entre corridas:} Colab asigna GPU dinámicamente.
    Se mitigará ejecutando todos los métodos en la misma sesión de Colab cuando sea
    posible, o documentando el tipo de GPU en cada corrida.

  \item \textbf{No-determinismo residual:} Aunque $T=0.0$, algunos modelos pueden
    presentar variabilidad por precisión de punto flotante en inference distribuida.
    Se mitigará ejecutando cada operación 3 veces y reportando la moda.

  \item \textbf{Selección del benchmark:} Si el benchmark favorece operaciones simples
    donde la gramática ayuda más, el método propuesto podría estar sobreestimado.
\end{itemize}

\subsection{Validez Externa}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Generalización limitada:} El benchmark incluye 10 operaciones.
    Las conclusiones pueden no generalizarse a operaciones más complejas
    (transformers completos, operaciones matriciales avanzadas).

  \item \textbf{Hardware específico:} Los resultados de speedup son específicos a
    NVIDIA T4. En otras GPUs (A100, H100) la relación podría cambiar.
\end{itemize}

\subsection{Validez de Constructo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Tasa de compilación como proxy de calidad:} Un kernel puede compilar
    pero ser numéricamente incorrecto o ineficiente. La compilación no implica
    utilidad real.

  \item \textbf{Diferencia de escala entre modelos:} Los baselines tienen órdenes de
    magnitud más parámetros. El speedup en tasa de compilación puede explicarse
    únicamente por la restricción estructural (gramática), no por la calidad del SLM.
\end{itemize}

% =============================================================================
% PARTE II — RESULTADOS Y ANÁLISIS
% =============================================================================
\newpage
\part{Resultados y Análisis}

\textbf{Nota metodológica:} Los experimentos se ejecutaron con $N=10$ operaciones
en lugar de $N=30$ planificadas en el pre-registro, por restricciones de tiempo y
costo de API. Esta reducción afecta el poder estadístico e impide rechazar $H_0$ en
las pruebas de McNemar (ver Sección~\ref{sec:inferencia}). Las conclusiones se
interpretan con esta limitación explícita.

\textbf{Cambio respecto al pre-registro:} Los baselines originalmente planificados
(Claude Opus 4.7, GPT-4o) fueron reemplazados por DeepSeek V4 Pro y Kimi K2 via
Fireworks AI, ya que todos los modelos se ejecutaron desde la misma plataforma para
garantizar condiciones de inferencia homogéneas.

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Resultados Descriptivos}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resumen de resultados por método ($N=10$ operaciones)}
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
\textbf{Método} & \textbf{N} & \textbf{CR (\%)} & \textbf{NR (\%)} &
  $\bar{A}$ & $\sigma_A$ \\
\midrule
SLM + GBNF + reparación (gpt-oss-20b) & 10 & 80.0 & 70.0 & 2.30 & 0.46 \\
Baseline 1 — DeepSeek V4 Pro          & 10 & 90.0 & 80.0 & 1.00 & 0.00 \\
Baseline 2 — Kimi K2                  & 10 & 70.0 & 70.0 & 1.00 & 0.00 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textit{CR = tasa de compilación, NR = tasa de corrección numérica,
$\bar{A}$ = media de intentos LLM, $\sigma_A$ = desviación estándar de intentos.}

\vspace{1em}

La Tabla~2 muestra los resultados por operación para los tres métodos.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultados por operación — ✓ correcto, ✗ incorrecto}
\begin{tabular}{llccc}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Operación} & \textbf{SLM+GBNF} & \textbf{DeepSeek} & \textbf{Kimi K2} \\
            &                    & \textbf{(att.)}   & \textbf{(att.)}   & \textbf{(att.)} \\
\midrule
ew\_01\_add        & \texttt{out = x + y}                              & \checkmark (2) & \checkmark (1) & \checkmark (1) \\
ew\_02\_fma        & \texttt{out = x * y + z}                          & \checkmark (2) & \checkmark (1) & \checkmark (1) \\
ew\_03\_mul        & \texttt{out = x * y}                              & \checkmark (2) & \checkmark (1) & \checkmark (1) \\
ew\_04\_relu       & \texttt{out = relu(x)}                            & $\times$ (3)  & \checkmark (1) & \checkmark (1) \\
ew\_05\_silu       & \texttt{out = x * sigmoid(x)}                     & \checkmark (2) & \checkmark (1) & \checkmark (1) \\
\midrule
rd\_01\_sum        & \texttt{out = x.sum()}                            & $\times$ (3)  & $\times$ (1)  & $\times$ (1)  \\
rd\_02\_max        & \texttt{out = x.max()}                            & \checkmark (2) & \checkmark (1) & $\times$ (1)  \\
rd\_03\_l2         & \texttt{out = (x*x).sum()}                        & \checkmark (2) & $\times$ (1)  & \checkmark (1) \\
\midrule
cp\_01\_softmax    & \texttt{out = softmax(x)}                         & \checkmark (2) & \checkmark (1) & $\times$ (1)  \\
cp\_02\_layernorm  & \texttt{out = layernorm(x)}                       & $\times$ (3)  & \checkmark (1) & \checkmark (1) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Visualización de Datos}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tasa de corrección numérica por categoría (\%)}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{Categoría} & \textbf{SLM+GBNF+rep.} & \textbf{DeepSeek V4 Pro} & \textbf{Kimi K2} \\
\midrule
Elementwise (5 ops) & 80.0\% (4/5) & \textbf{100.0\%} (5/5) & \textbf{100.0\%} (5/5) \\
Reducción   (3 ops) & \textbf{66.7\%} (2/3) & 33.3\% (1/3) & 33.3\% (1/3) \\
Compuesta   (2 ops) & 50.0\% (1/2) & \textbf{100.0\%} (2/2) & 50.0\% (1/2) \\
\midrule
\textbf{Total (10 ops)} & 70.0\% (7/10) & \textbf{80.0\%} (8/10) & 70.0\% (7/10) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

La categoría de \textbf{reducción} es el punto de diferenciación más relevante:
el SLM con auto-reparación alcanza 66.7\%, superando a ambos modelos frontier
(33.3\% cada uno). En cambio, en operaciones elementwise y compuestas los modelos
frontier dominan por su mayor capacidad de razonamiento sin necesidad de intentos
adicionales.

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Inferencia Estadística}
\label{sec:inferencia}

Se aplicaron las pruebas definidas en el pre-registro con corrección de Bonferroni
para 4 comparaciones planeadas ($\alpha_{\text{adj}} = 0.05/4 = 0.0125$).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultados de pruebas estadísticas}
\begin{tabular}{llllll}
\toprule
\textbf{Comparación} & \textbf{Métrica} & \textbf{Prueba} &
  \textbf{p-value} & \textbf{p adj.} & \textbf{Sig.} \\
\midrule
SLM vs.\ DeepSeek & Compilación & McNemar & 1.0000 & 1.0000 & No \\
SLM vs.\ DeepSeek & Corrección  & McNemar & 1.0000 & 1.0000 & No \\
SLM vs.\ DeepSeek & Intentos    & Wilcoxon & 0.0020 & 0.0020 & \textbf{Sí} \\
\midrule
SLM vs.\ Kimi K2  & Compilación & McNemar & 1.0000 & 1.0000 & No \\
SLM vs.\ Kimi K2  & Corrección  & McNemar & 1.0000 & 1.0000 & No \\
SLM vs.\ Kimi K2  & Intentos    & Wilcoxon & 0.0020 & 0.0020 & \textbf{Sí} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Interpretación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{¿Se rechazó $H_0$ para compilación y corrección?} No. Los p-values
    de McNemar son 1.0 en todos los casos. Esto se debe al tamaño de muestra insuficiente
    ($N=10$): con solo 3 pares discordantes entre SLM y DeepSeek, el test carece de poder
    para detectar la diferencia observada del 10\%. Esto \emph{no} equivale a demostrar
    equivalencia; indica evidencia insuficiente.

  \item \textbf{¿Se rechazó $H_0$ para intentos?} \textbf{Sí} ($p = 0.002$, Wilcoxon).
    El SLM requirió significativamente más intentos que ambos baselines. La diferencia
    es consistente: todas las 10 operaciones tuvieron $A_{\text{SLM}} > A_{\text{baseline}}$.
    El tamaño del efecto es grande (rango-biserial $r = 1.0$).

  \item \textbf{Tamaño del efecto en corrección:}
    Diferencia de proporciones SLM vs.\ DeepSeek: $\Delta p = -0.10$.
    Diferencia SLM vs.\ Kimi: $\Delta p = 0.00$.
    Efectos pequeños a nulos que requieren $N \geq 30$ para detectarse.

  \item \textbf{Consistencia:} Los resultados de intentos son completamente consistentes
    ($\sigma_A = 0.46$ para SLM, $\sigma_A = 0$ para baselines). Los resultados de
    corrección varían por categoría — ver Sección de Comparación Crítica.
\end{itemize}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Comparación Crítica}

Los resultados no son uniformes entre categorías, lo que revela comportamientos
cualitativamente distintos entre el método propuesto y los baselines.

\textbf{Operaciones elementwise:} Los modelos frontier dominan (100\% ambos) frente
al 80\% del SLM. El único fallo del SLM fue \texttt{relu}, una operación simple que
los modelos grandes resuelven sin dificultad. Esto sugiere que la gramática GBNF
garantiza estructura pero no suple la capacidad de razonamiento en casos donde el
modelo base es insuficiente.

\textbf{Reducciones:} El SLM supera a ambos frontier (66.7\% vs.\ 33.3\%). Esta es
la única categoría donde la auto-reparación demostró valor neto: \texttt{rd\_03\_l2}
(que requiere un algoritmo de reducción paralela de dos pasos) falló en DeepSeek en
un solo intento pero fue corregido por el SLM en el segundo intento gracias al
feedback del error. \texttt{rd\_01\_sum} falló para los tres métodos, estableciendo
un techo de dificultad común.

\textbf{Operaciones compuestas:} DeepSeek es el único que alcanza 100\% (2/2).
El SLM y Kimi quedan en 50\% (1/2). El SLM falló en \texttt{layernorm} en 3
intentos; Kimi falló en \texttt{softmax} en 1 intento. Esta categoría discrimina
mejor la capacidad de razonamiento profundo que las categorías más simples.

\textbf{¿Los resultados fueron consistentes?} Solo parcialmente. La diferencia de
intentos fue perfectamente consistente (100\% de operaciones). Las diferencias en
corrección fueron inconsistentes entre categorías — el SLM gana en reducción pero
pierde en elementwise y compuesta — lo que sugiere que el beneficio de la
auto-reparación es específico de dominio, no universal.

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Amenazas Observadas a la Validez}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Amenazas detectadas durante la ejecución}
\begin{tabular}{p{2.8cm}p{5.5cm}p{1.5cm}p{3cm}}
\toprule
\textbf{Amenaza} & \textbf{Descripción} & \textbf{Tipo} & \textbf{Mitigación} \\
\midrule
Tamaño de muestra insuficiente &
  $N=10$ (vs.\ $N=30$ planificado) impide rechazar $H_0$ en McNemar.
  Los p-values de 1.0 no son un hallazgo — son falta de poder estadístico. &
  Interna &
  Reportado explícitamente; conclusiones ajustadas. \\
\midrule
Bugs en el validador &
  Durante el desarrollo, \texttt{exec()} en lugar de temp file generó falsos
  negativos en capas 2 y 3. Se corrigió antes de ejecutar los experimentos
  reportados (commit \texttt{ae1777a}). &
  Interna &
  Fix versionado en git y verificado antes del benchmark. \\
\midrule
Ejecución sin GPU &
  Una corrida previa ejecutó sin CUDA, reportando 8/10 basado solo en análisis
  estático. Estos datos fueron descartados. &
  Interna &
  Re-ejecución completa con GPU T4 confirmada. \\
\midrule
Diferencia de escala entre modelos &
  gpt-oss-20b (20B) vs.\ DeepSeek V4 Pro ($\sim$670B) vs.\ Kimi K2 ($\sim$1T MoE).
  El gap es de 30--50$\times$ en parámetros. Cualquier ventaja del SLM puede
  atribuirse a la arquitectura especializada, pero la desventaja puede atribuirse
  al tamaño. No es posible separar ambos efectos en este diseño. &
  Constructo &
  Reconocido como limitación; necesitaría ablation sin gramática/repair. \\
\midrule
Un solo intento por baseline &
  Los baselines se evaluaron con un único intento. Podría ser que con más intentos
  (sin self-repair) los frontier alcanzaran mayor tasa. &
  Interna &
  Diseño deliberado para aislar el efecto de la auto-reparación. \\
\midrule
Benchmark restringido &
  10 operaciones no representan el espacio de kernels GPU reales (matmul, flash
  attention, conv2d). Las conclusiones no generalizan a operaciones más complejas. &
  Externa &
  Limitación explícita; trabajo futuro. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Discusión}

\textbf{¿La gramática GBNF aportó valor?} Parcialmente. En compilación, el SLM
(80\%) superó a Kimi K2 (70\%) — la gramática eliminó errores de estructura que el
modelo frontier cometió en 3 operaciones. Sin embargo, DeepSeek compiló al 90\% sin
gramática, lo que sugiere que los modelos suficientemente capaces generan código
estructuralmente correcto por sí solos. El valor de GBNF es mayor cuando el modelo
base es más débil.

\textbf{¿El ciclo de auto-reparación fue necesario?} Sí, en el sentido de que sin
él el SLM probablemente habría fallado más operaciones. Todas las operaciones exitosas
del SLM requirieron 2 intentos, lo que indica que el primer intento falló en
prácticamente todos los casos. Sin la auto-reparación, la tasa de éxito del SLM
habría sido probablemente 0--1/10 en el primer intento. No obstante, este costo
(2.30 llamadas promedio) es estadísticamente significativo ($p=0.002$) y representa
un costo operacional real.

\textbf{¿El modelo o la arquitectura explica los resultados?} Es imposible separar
ambos factores en este diseño. El SLM tiene la arquitectura especializada pero solo
20B parámetros; los baselines tienen mucha mayor capacidad pero ninguna especialización.
Una ablación necesaria sería: (a) SLM sin gramática ni repair, (b) frontier con
gramática y repair. Ninguna de estas condiciones fue evaluada.

\textbf{¿Qué harían diferente?} Ejecutar $N \geq 30$ operaciones, incluir ablaciones
del pipeline (solo gramática, solo repair, ambos), evaluar con múltiples seeds para
medir variabilidad, y comparar SLM vs.\ frontier con y sin la infraestructura
especializada.

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Conclusión}

\begin{itemize}
  \item \textbf{¿Se rechazó $H_0$ para compilación y corrección?} No. Con $N=10$,
    el poder estadístico fue insuficiente. Los p-values de McNemar = 1.0 reflejan
    una limitación metodológica, no equivalencia entre métodos.

  \item \textbf{¿Se rechazó $H_0$ para intentos?} Sí ($p=0.002$, efecto grande,
    $r=1.0$). El SLM requiere significativamente más llamadas LLM que los baselines.
    Esta diferencia es consistente, reproducible y estadísticamente robusta.

  \item \textbf{¿La diferencia en corrección fue consistente?} No uniformemente.
    El SLM supera a los frontier en reducciones (66.7\% vs.\ 33.3\%) pero queda por
    debajo en elementwise y compuestas. El efecto de la auto-reparación es
    específico de categoría.

  \item \textbf{¿El tamaño del efecto fue relevante?} Para intentos: grande ($r=1.0$).
    Para corrección: pequeño a nulo ($\Delta p \leq 0.10$) e indetectable con $N=10$.

  \item \textbf{¿La mejora justificaría usar el método en producción?} No con la
    evidencia actual. El SLM iguala a Kimi K2 en corrección (ambos 70\%) pero a un
    costo de 2.3$\times$ más llamadas. DeepSeek supera al SLM (80\%) con un único
    intento. La única ventaja demostrada es en reducciones, una categoría pequeña del
    benchmark.

  \item \textbf{¿Qué limitaciones quedaron?} Tamaño de muestra insuficiente,
    ausencia de ablaciones, falta de medición de speedup (requería benchmark de
    timing separado), y una sola ejecución por operación (sin control de
    variabilidad por no-determinismo).

  \item \textbf{¿Podría otro equipo reproducir el experimento?} Sí, con las
    instrucciones del repositorio (\url{https://github.com/casrhub/llm-gpu-kernel-generation},
    commit \texttt{841054e}), las mismas claves de API, y una GPU NVIDIA T4 en Google Colab.
    La variabilidad esperada por diferencias de sesión de Colab es baja para las métricas
    de corrección; el speedup (no medido aquí) sería más variable.

  \item \textbf{¿Qué métricas fueron engañosas?} Los p-values de McNemar = 1.0 podrían
    interpretarse como ``no hay diferencia'', cuando en realidad indican insuficiencia de
    datos. Esta es la debilidad metodológica más importante del estudio.
\end{itemize}

% =============================================================================
\end{document}
